\General

\section{Базовые понятия}\label{chapter:1}

Сформулируем формальную модель конечного автомата, которая будет в дальнейшем использоваться в 
данной работе.

\begin{definition}{\textit{Конечный автомат.}}
    \label{dfn:1.1}
    Конечный автомат $M$ --- это набор ${M = \langle S, X, Y, \delta, \lambda \rangle}$, где:
    \begin{itemize}
        \item $S$ --- множество состояний;
        \item $X$ --- множество входных символов;
        \item $Y$ --- множество выходных символов;
        \item $\delta: S \times X \rightarrow S$ --- функция перехода;
        \item $\lambda: S \times X \rightarrow Y$ --- функция вывода.      
    \end{itemize}
\end{definition}

Функции $\delta$ и $\lambda$ могут быть записаны в зависимости от времени (или шага выполнения 
автомата): ${\delta(s(t), x(t)) = s(t + 1)}$ и ${\lambda(s(t), x(t)) = y(t)}$, 
где $t = 0, 1, 2, \dots$.

Конечные автоматы также будем называть последовательными или простыми автоматами.

Автоматы, описанные в определении~\ref{dfn:1.1} могут быть заданы по-разному. Два основных метода 
описания таких автоматов --- диаграмма переходов и таблица переходов. Пример обоих способов 
представлен на рисунке~\ref{fig:1.1}.

\noindent
\begin{figure}[ht!]
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \begin{tikzpicture}[>=stealth,auto,node distance=3cm]
        \node[state] (s1)                       {$s_{1}$};
        \node[state] (s2) [below left of=s1]    {$s_{2}$};
        \node[state] (s3) [below right of=s1]   {$s_{3}$};
        \node[state] (s4) [below of=s2]         {$s_{4}$};
        \node[state] (s5) [below of=s3]         {$s_{5}$};
        
        \path[->] (s1) edge node[above left] {$a/\alpha$} (s2);
        \path[->] (s1) edge node {$b/\alpha$} (s3);
        \path[->] (s2) edge[bend left=20] node {$a/\gamma$} (s3);
        \path[->] (s2) edge node {$b/\beta$} (s4);
        \path[->] (s3) edge[bend left=20] node {$a/\alpha$} (s2);
        \path[->] (s3) edge node {$b/\beta$} (s5);
        \path[->] (s4) edge[loop left] node {$a/\beta$} (s4);
        \path[->] (s4) edge[bend left=20] node {$b/\beta$} (s5);
        \path[->] (s5) edge[loop right] node {$a/\gamma$} (s5);
        \path[->] (s5) edge[bend left=20] node {$b/\gamma$} (s4);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Диаграмма переходов}
  \end{subfigure}%
  \hspace{1em}% Space between image A and B
  \begin{subfigure}{.45\linewidth}
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S$}{$X$} & $a$ & $b$\\ \hline
        $s_{1}$ & $s_{2} / \alpha$ & $s_{3} / \alpha$ \\ \hline
        $s_{2}$ & $s_{3} / \gamma$ & $s_{4} / \beta$ \\ \hline
        $s_{3}$ & $s_{2} / \alpha$ & $s_{5} / \beta$ \\ \hline
        $s_{4}$ & $s_{4} / \beta$ & $s_{5} / \beta$ \\ \hline
        $s_{5}$ & $s_{5} / \gamma$ & $s_{4} / \gamma$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Таблица переходов}
  \end{subfigure}%
  \caption{Два метода описания конечного автомата}
  \label{fig:1.1}
\end{figure}

В примере на рисунке~\ref{fig:1.1} представлены следующие множества:
\begin{itemize}
    \item $S = \{s_{1}, s_{2}, s_{3}, s_{4}, s_{5}\}$ --- множество состояний;
    \item $X = \{a, b\}$ --- входной алфавит;
    \item $Y = \{\alpha, \beta, \gamma\}$ --- выходной алфавит.
\end{itemize}

Удобно расширить определения входных и выходных алфавитов до последовательностей. Пусть $X^{k}$ 
обозначает конечное множество всех входных последовательностей из элементов $X$ длины $k$. Затем 
определим $X^{*}$ следующим образом: $$X^{*} = X^{0} \cup X^{1} \cup X^{2} \cup \dots = 
\bigcup_{i = 0}^{\infty}X^{i},$$ где $X^{0}$ --- множество, содержащее входные 
последовательности длины 0, то есть только пустой символ $\Lambda$. Аналогично определим $Y^{k}$ 
как множество выходных последовательностей символов $Y$ длины $k$ и $Y^{*}$: $$Y^{*} = Y^{0} \cup 
Y^{1} \cup Y^{2} \cup \dots = \bigcup_{i = 0}^{\infty}Y^{i}.$$

Также расширим функции переходов и вывода соответствующим образом. Пусть $\lambda^{*}$ обозначает 
последовательность отображений такую, что для любого $n > 0, \lambda^{*}(s_{i}, x^{n}) = y^{n}, 
x^{n} \in X^{n}, y^{n} \in Y^{n}$, где $n$ --- длина выходной последовательности символов, 
полученная из состояния $s_{i}$ по входной последовательности $x_{n}$. Пусть $\delta^{*}$ 
обозначает отображение $\delta^{*}(s_{i}, x^{n}) = s_{f}$, где $s_{f}$ --- конечное состояние, 
достигнутое из состояния $s_{i}$ по входной последовательности $x^{n}$. В дальнейшем символ ``*'' 
будем опускать, если подразумевается последовательность длины $n$, и будем обозначать 
соответствующие отображения как $\lambda(s_{i}, x^{n})$ и $\delta(s_{i}, x^{n})$. Например, если 
входная последовательность автомата на рисунке~\ref{fig:1.1} 
$x^{6} = x_{1}x_{2}x_{3}x_{4}x_{5}x_{6} = babbba$, то $\lambda(s_{1}, x^{6}) = 
\alpha\alpha\beta\beta\gamma\beta$ и $\delta(s_{1}, x^{6}) = s_{4}$.

Теперь определим обратный конечный автомат.

\begin{definition}{\textit{Обратный конечный автомат.}}
    \label{dfn:1.2}
    Конечный автомат ${M^{'} = \langle S^{'}, X^{'}, Y^{'}, \delta^{'}, \lambda^{'} \rangle}$ 
    называется обратным с задержкой $L$ для конечного автомата ${M = \langle S, X, Y, \delta, 
    \lambda \rangle}$ относительно начального состояния $s_{0} \in S$, если $Y \subseteq X^{'}$, 
    $X \subseteq Y^{'}$ и существуют $s_{0}^{'} \in S^{'}$ такие, что ${\forall n > 0,}~{\forall 
    x^{n} \in X^{n},}~{\forall u^{L} \in X^{L}}$ выполняется $\lambda^{'}(s_{0}^{'}, 
    \lambda(s_{0}, x^{n}u^{L})) = \alpha^{L}x^{n}$ для некоторого произвольного $\alpha^{L} 
    \in Y^{'L}$.
\end{definition}

Заметим, что, если $M$ обратим с задержкой $L$ относительно некоторого состояния, то 
подразумевается, что $M$ обратим с задержкой $L + i, i \geq 0$. Также заметим, что 
определение~\ref{dfn:1.2} учитывает начальное состояние автомата. Существование обратного автомата 
относительно некоторого выбранного состояния вовсе не означает, что обратный автомат будет 
существовать относительно всех состояний $S$. Однако если для любых двух состояний $s_{i}$ и 
$s_{j}$ мы определим $s_{i}$ как \textit{достижимое} из $s_{j}$, если существует $x^{n}$ для 
некоторого $n > 0$ такое, что $\delta(s_{j}, x^{n}) = s_{i}$, то мы получим следующий результат.

\begin{theorem}\label{th:1.1}
    Если конечный автомат $M$ обратим с задержкой $L$ относительно начального состояния $s_{0}$, то 
    $M$ также обратим с задержкой $L$ для всех состояний, достижимых из $s_{0}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть $M^{'} = \langle S^{'}, X^{'}, Y^{'}, \delta^{'}, \lambda^{'} \rangle$ обратный с 
    задержкой $L$ для автомата $M = \langle S, X, Y, \delta, \lambda \rangle$ относительно 
    начального состояния $s_{0}$. Пусть $s_{i}$ означает состояние, достижимое из $s_{0}$. Тогда 
    существует $a^{n} \in X^{n}$ для некоторого $n > 0$ такое, что $\delta(s_{0}, a^{n}) = s_{i}$. 
    Пусть $x^{m}$ означает любую входную последовательность длины $m$. По определению~\ref{dfn:1.2} 
    существует $s_{0}^{'} \in S^{'}$ такое, что $\lambda^{'}(s_{0}^{'}, \lambda(s_{0},
    a^{n}x^{m}u^{L})) = \alpha^{L}a^{n}x^{m}$ для некоторой $\alpha^{L} \in Y^{'L}$ и $u^{L} \in 
    X^{L}$. Пусть $s_{i}^{'} = \delta^{'}(s_{0}^{'}, \lambda(s_{0}, a^{n}))$, тогда 
    $\lambda^{'}(s_{i}^{'}, \lambda(s_{i}, x^{m}u^{L})) = \beta^{L}x^{m}$, где $\beta^{L}$ --- 
    последовательность, содержащая последние $L$ символов $\alpha^{L}a^{n}$. Так как $x^{m}$ и 
    $u^{L}$ могут выбираться произвольно, то и $M^{'}$ является обратным с задержкой $L$ 
    относительно состояния $s_{i}$.
\end{proof}

Рассмотрим теперь задачу проверки существования обратного автомата, нахождения задержки и 
построения обратного автомата. Следующий результат предоставляет необходимое и достаточное условие 
для обратимости с задержкой $L$ и содержит неявную процедуру построения обратного автомата. 
Процедура построения аналогична представленной в \cite{Even1}, но является более общей в том 
смысле, что она применима к общему классу автоматов, соответствующих определению~\ref{dfn:1.1}. 
Определенные модификации процедуры Эвена необходимы в случае автоматов, для которых функция 
переходов $\delta$ не сюръективна.

\begin{theorem}\label{th:1.2}
    Конечный автомат $M$ имеет задержку обратимости $L$ относительно состояния $s_{0}$ 
    $\Leftrightarrow$ для каждого $x^{n}$ и $u^{n} \in X^{n}, n = 1, 2, 3, \dots; x^{n} \neq 
    u^{n} \Rightarrow \lambda(s_{0}, x^{n}v^{L}) \neq \lambda(s_{0}, u^{n}w^{L})$ для всех 
    $v^{L}, w^{L} \in X^{L}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \noindent\fbox{$\Rightarrow$} Предположим, что $M^{'}$ --- обратный автомат с задержкой $L$ 
    для $M$ относительно состояния $s_{0}$. Дальше предположим, что существуют $a^{n} \neq b^{n} 
    \in X^{n}$ и $c^{L}, d^{L} \in X^{L}$ такие, что $\lambda(s_{0}, a^{n}c^{L}) = 
    \lambda(s_{0}, b^{n}d^{L})$. По определению~\ref{dfn:1.2} существует $s_{0}^{'} \in 
    S^{'}$ такое, что $\lambda^{'}(s_{0}^{'}, \lambda(s_{0}, a^{n}c^{L})) = \alpha^{L}a^{n}$ и 
    $\lambda^{'}(s_{0}^{'}, \lambda(s_{0}, b^{n}d^{L})) = \beta^{L}b^{n}$ для некоторых 
    $\alpha^{L}, \beta^{L} \in Y^{'L}$. Но предположение таково, что $\lambda(s_{0}, a^{n}c^{L}) 
    = \lambda(s_{0}, b^{n}d^{L})$, откуда следует, что $\alpha^{L}a^{n} = \beta^{L}b^{n}$, что 
    возможно тогда и только тогда, когда $a^{n} = b^{n}$. Доказано от противного.

    \noindent\fbox{$\Leftarrow$} Теперь докажем достаточное условие $x^{n} \neq u^{n} \Rightarrow 
    \lambda(s_{0}, x^{n}v^{L}) \neq \lambda(s_{0}, u^{n}w^{L})$ для существования обратного 
    автомата с задержкой $L$ относительно состояния $s_{0}$. Предположим, что условие выполнено и 
    построим обратный автомат для $M$. Пусть ${M^{'} = \langle S^{'}, X^{'}, Y^{'}, \delta^{'}, 
    \lambda^{'}\rangle}$ определяется как:
    \begin{itemize}
        \item ${X^{'} = Y}$;
        \item ${Y^{'} = X}$;
        \item $\displaystyle S^{'} = \left\{\bigcup_{i = 0}^{L - 1}\left\{[s_{0}, y^{i}]: 
        \exists x^{i}: \lambda(s_{0}, x^{i}) = y^{i}\right\}\right\} \cup \\ \null\hfill \cup 
        \left\{ [s_{i}, y^{L}]: s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0} \wedge \exists x^{L}: 
        \lambda(s_{i}, x^{L}) = y^{L} \right\}$.
    \end{itemize}

    Определим функции перехода и вывода следующим алгоритмом, представленном на 
    рисунке~\ref{alg:th:1.2}.

    \begin{figure}[ht!]
        \begin{algorithm}[H]
            \For{$[s_{0}, y^{i}] \in S^{'}; 0 \leq i \leq L - 1$}{
                \If{$[s_{0}, y^{i}z] \in S$}{
                    $\delta^{'}([s_{0}, y^{i}], z) = [s_{0}, y^{i}z]$\;
                    $\lambda^{'}([s_{0}, y^{i}], z) = $ произвольный символ из $Y^{'}$\;
                }
            }
    
            \For{$[s_{i}, \alpha\beta^{L - 1}] \in S^{'}; z: \exists b^{L}: \lambda(s_{i}, 
            ab^{L}) = \alpha\beta^{L - 1}z$}{
                $\delta^{'}([s_{i}, \alpha\beta^{L - 1}], z) = [\delta(s_{i}, a), 
                \beta^{L - 1}z]$\;
                $\lambda^{'}([s_{i}, \alpha\beta^{L - 1}], z) = a$\;
            }
        \end{algorithm}
    
        \caption{Определение функций перехода и вывода обратного конечного автомата}
        \label{alg:th:1.2} 
    \end{figure}


    Так как $s_{i}$ достижимо из $s_{0}$ через некоторую входную последовательность $c^{m}$ для 
    некоторого $m$, из предположений следует, что $\lambda(s_{0}, x^{n}v^{L}) = \lambda(s_{0}, 
    u^{n}w^{L}) \Rightarrow x^{n} = v^{n}$ для всех $n$, так что $\lambda(s_{0}, c^{m}ab^{L})$ 
    единственным образом определяет входную последовательность $c^{m}a$ и, следовательно, входной 
    символ $a$. Таким образом, функции $\delta^{'}$ и $\lambda^{'}$ определены для всех 
    рассмотренных случаев. Для всех остальных случаев функции перехода и вывода могут определяться 
    произвольно.

    Мы утверждаем, что $M^{'}$, построенный таким образом, --- обратный автомат с задержкой $L$ 
    относительно $s_{0}$. Для подтверждения этого рассмотрим результат любой входной 
    последовательности, например, $x(0)x(1)x(2)\dots$ для $M$ из состояния $s(0) = s_{0}$. Пусть 
    $\lambda(s_{0}, x(0)x(1)x(2)\dots) = y(0)y(1)y(2)\dots$ --- результат применения входной 
    последовательности к $M^{'}$ из состояния $s^{'}(0) = s_{0}^{'} = [s_{0}, y^{0}]$, где 
    $y^{0} = \Lambda$. По построению $M^{'}$ мы имеем следующее: $$s^{'}(L - 1) = [s_{0}, 
    y(0)y(1)\dots y(L-1)].$$ Далее из построения также имеем: $$s^{'}(L) = [\delta(s_{0}, x(0)), 
    y(1)y(2)\dots y(L)]$$ и $y^{'}(L) = x(0)$.

    Опять же из построения $$s^{'}(L + 1) = [\delta(s(1), x(1)), y(2)y(3)\dots y(L + 1)]$$ и 
    $y^{'}(L + 1) = x(1)$.

    По индукции для $t \geq L$: $s^{'}(t) = [s(t - L + 1), y(t - L + 1)y(t - L + 2)\dots y(t)], 
    y^{'}(t) = x(t - L)$.

    Таким образом, $M^{'}$ является обратным автоматом с задержкой $L$ для $M$ относительно 
    состояния $s_{0}$.
\end{proof}

Конструкция доказательства теоремы~\ref{th:1.2} предоставляет алгоритм построения обратного автомата. 
Для иллюстрации применения данной теоремы построим обратный к автомату, определенному на 
рисунке~\ref{fig:1.1}. Шаги построения приведены на рисунке~\ref{fig:1.2}.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|c|}
        ~ & $\alpha$ & $\beta$ & $\gamma$ \\ \hline
        $[s_{1}, \Lambda]$ & $[s_{1}, \alpha] / \Delta$ & $\Delta / \Delta$ & $\Delta / 
        \Delta$ \\ \hline
        $[s_{1}, \alpha]$ & $[s_{1}, \alpha\alpha] / \Delta$ & $[s_{1}, \alpha\beta] / 
        \Delta$ & $[s_{1}, \alpha\gamma] / \Delta$ \\ \hline
        $[s_{1}, \alpha\alpha]$ & $\Delta / \Delta$ & $[s_{3}, \alpha\beta] / b$ & $[s_{3}, 
        \alpha\gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{1}, \alpha\beta]$ & $\Delta / \Delta$ & $[s_{2}, \beta\beta] / a$ & $[s_{3}, 
        \beta\gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{1}, \alpha\gamma]$ & $[s_{2}, \gamma\alpha] / ~$ & $[s_{2}, \gamma\beta] / a$ & 
        $\Delta / \Delta$ \\ \hline
        $[s_{2}, \beta\beta]$ & $\Delta / \Delta$ & $[s_{4}, \beta\beta] / b$ & $[s_{4}, 
        \beta\gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{2}, \gamma\alpha]$ & $\Delta / \Delta$ & $[s_{3}, \alpha\beta] / a$ & $[s_{3}, 
        \alpha\gamma] / a$ \\ \hline
        $[s_{2}, \gamma\beta]$ & $\Delta / \Delta$ & $\Delta / \Delta$ & $[s_{3}, \beta\gamma] / 
        a$ \\ \hline
        $[s_{3}, \alpha\beta]$ & $\Delta / \Delta$ &  $[s_{2}, \beta\beta] / a$ & $\Delta / 
        \Delta$ \\ \hline
        $[s_{3}, \alpha\gamma]$ &  $[s_{2}, \gamma\alpha] / a$ &  $[s_{2}, \gamma\beta] / a$ & 
        $\Delta / \Delta$ \\ \hline
        $[s_{3}, \beta\gamma]$ &  $\Delta / \Delta$ &  $[s_{5}, \gamma\beta] / b$ & $[s_{5}, 
        \gamma\gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{4}, \beta\beta]$ &  $\Delta / \Delta$ &  $[s_{4}, \beta\beta] / a$ & $[s_{4}, 
        \beta\gamma] / a$ \\ \hline
        $[s_{4}, \beta\gamma]$ &  $\Delta / \Delta$ &  $[s_{5}, \gamma\beta] / b$ & $[s_{5}, 
        \gamma\gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{5}, \gamma\beta]$ &  $\Delta / \Delta$ &  $[s_{4}, \beta\beta] / b$ & $[s_{4}, 
        \beta\gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{5}, \gamma\gamma]$ &  $\Delta / \Delta$ &  $[s_{5}, \gamma\beta] / a$ & $[s_{5}, 
        \gamma\gamma] / a$ \\ \hline
    \end{tabular}

    Примечание: символ $\Delta$ означает безразличное состояние.
  \caption{$M^{'}$ --- обратный автомат с задержкой $2$ для $M$ относительно состояния $s_{1}$}
  \label{fig:1.2}
\end{figure}

Обратный автомат $M^{'}$ должен быть проинициализирован состоянием $[s_{1}, \Lambda]$ для 
корректного восстановления входной последовательности автомата $M$, когда он находится в начальном 
состоянии $s_{1}$.

Заметим, что автомат, полученный алгоритмом из теоремы~\ref{th:1.2} в общем случае не будет 
минимальным. Возможно установить верхний предел для минимального количества состояний обратного 
автомата. Максимальное число состояний в таком обратном автомате следует из определения $M^{'}$ и 
составляет \begin{multline*}
        (\#S^{'})_{MAX} = \max \left\{\#\bigcup_{j = 0}^{L - 1} \left\{[s_{0}, y^{j}]: \exists 
        x^{j}: \lambda(s_{0}, x^{j}) = y^{j} \right\}\right\} + 
\end{multline*}\begin{multline*}
        + \max \left\{ \#\left\{ [s_{i}, y^{L}]: s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0} \wedge \exists 
        x^{L}: \lambda(s_{i}, x^{L}) = y^{L} \right\} \right\} = \\
        = 1 + (\#Y) + (\#Y)^{2} + \dots + (\#Y)^{L - 1} + (\#S) \cdot (\#Y)^{L} = \\
        = \frac{(\#Y)^{L} - 1}{(\#Y) - 1} + (\#S) \cdot (\#Y)^{L},
\end{multline*}где $\#S$ и $\#Y$ --- число состояний и число выходных символов соответственно. 

Интересной характеристикой автомата $M^{'}$ с рисунка~\ref{fig:1.2} является то, что при 
удалении всех безразличных состояний и определении всей функции переходов и выводов, $M^{'}$ не 
будет иметь обратного автомата ни для одного начального состояния. Это может быть проверено любым 
методом, представленным в следующих разделах. Отметим, что при любом назначении вместо $\Delta$ 
автомат $M^{'}$ остаётся обратным с задержкой $L$ для автомата $M$ относительно начального 
состояния $s_{1}$. Как бы то ни было, не всегда обратный автомат будет иметь обратный для самого 
себя.

Неполностью определенные автоматы в данной работе рассматриваться не будут. Введение безразличного 
или неопределенного состояния усложняет изучение обратимости и приводит к ситуации, в которой 
обратный автомат может существовать для некоторых состояний и/или выходных последовательностей, но 
не в других случаях. Отсюда следует, что в данной работе будут рассматриваться только полностью 
определённые автоматы.

Конечно, $M^{'}$ не единственный обратный автомат, который может быть построен для автомата $M$ с 
рисунка~\ref{fig:1.1}. Для иллюстрации существования двух неэквивалентных автоматов с разными 
задержками, которые являются обратным к одному и тому же, рассмотрим автомат $M^{''}$ на 
рисунке~\ref{fig:1.3}.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tabular}{l|c|c|}
        \diagbox{$S^{''}$}{$X^{''}$} & $\beta$ & $\gamma$\\ \hline
        $[s_{4}, \beta]$ & $[s_{4}, \beta] / a$ & $[s_{5}, \gamma] / b$ \\ \hline
        $[s_{5}, \gamma]$ & $[s_{4}, \beta] / b$ & $[s_{5}, \gamma] / a$ \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Автомат $M^{''}$ с задержкой 1 для $M$ относительно начального состояния $s_{4}$}
    \label{fig:1.3}
\end{figure}

Теперь оба $M^{'}$ с рисунка~\ref{fig:1.2} и $M^{''}$ с рисунка~\ref{fig:1.3} являются 
обратными для $M$ с рисунка~\ref{fig:1.1}. Автомат $M^{'}$ является автоматом с задержкой $2$ 
относительно состояния $s_{1}$, а $M^{''}$ --- с задержкой $1$ для $M$ относительно состояния 
$s_{4}$. Заметим, что, согласно теореме~\ref{th:1.2}, $M^{''}$ обратный автомат с задержкой $1$ как 
для состояния $s_{4}$, так и для состояния $s_{5}$ с начальной установкой $s_{4} 
\longleftrightarrow [s_{4}, \beta]$ и $s_{5} \longleftrightarrow [s_{5}, \alpha]$, так как 
состояние $s_{5}$ достижимо из $s_{4}$. Также $M^{''}$ не имеет обратного относительно состояния 
$s_{1}$ ни при какой задержке.

Автомат, представленный на рисунке~\ref{fig:1.1}, один из класса последовательных автоматов, для 
которых существует обратный для любого состояния. Это следует из теоремы~\ref{th:1.1}, так как 
обратный автомат существует для состояния $s_{1}$, а все остальные состояния достижимы из $s_{1}$. 
Отметим, что теорема~\ref{th:1.2} не предоставляют удобного способа проверки на существование 
обратного автомата с заданной задержкой $L$, так как входные последовательности длины $n \geq 1$ 
необходимо будет рассмотреть отдельно, чтобы убедиться, что выходные последовательности длины 
$n + L$ различны для каждой входной последовательности. Тем не менее, теорема предоставляет 
возможность конечной проверки на существование обратного автомата с заданной задержкой и 
показывает, что в случае $n = 1$ необходимо рассмотреть только те состояния, которые достижимы из 
$s_{0}$.

\begin{theorem}\label{th:1.3}
    Конечный автомат $M$ имеет обратный автомат с задержкой $L$ относительно состояния $s_{0}$ 
    $\Leftrightarrow$ $x \neq u \Rightarrow \lambda(s_{i}, xa^{L}) \neq \lambda(s_{i}, ub^{L})$ 
    для всех $s_{i}$, достижимых из $s_{0}$ и для всех $a^{L}, b^{L} \in X^{L}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    \noindent\fbox{$\Rightarrow$} Допустим, что $M^{'}$ --- обратный автомат с задержкой $L$ для 
    $M$ относительно состояния $s_{0}$. Также допустим, что для некоторого $x \neq u \in X$ и для 
    некоторого $s_{i}$, достижимого из $s_{0}$, выполняется $\lambda(s_{i}, xa^{L}) = 
    \lambda(s_{i}, ub^{L})$ для некоторых $a^{L}, b^{L} \in X^{L}$. Из теоремы~\ref{th:1.1} следует, 
    что $M$ имеет обратный автомат с задержкой $L$ относительно состояния $s_{i}$. Но как следствие 
    теоремы~\ref{th:1.2} должно выполняться $\lambda(s_{i}, xa^{L}) \neq \lambda(s_{i}, ub^{L})$ для 
    $x \neq u$. Противоречие, следовательно, заявленное условие необходимо для существования 
    обратного автомата с задержкой $L$ относительно состояния $s_{0}$.
    
    \noindent\fbox{$\Leftarrow$} Допустим, что конечный автомат $M$ удовлетворяет требованию 
    $\lambda(s_{i}, xa^{L}) \neq \lambda(s_{i}, ub^{L})$ для всех $s_{i}$, достижимых из $s_{0}$, 
    и для всех $x \neq u$ и $a^{L}, b^{L} \in X^{L}$. Предположим, что не существует обратный для 
    $M$ автомат с задержкой $L$ относительно $s_{0}$. В таком случае из теоремы~\ref{th:1.2} следует, 
    что входные последовательности $x^{n} = x_{1}x_{2}\dots x_{n}$ и $u^{n} = u_{1}u_{2}\dots 
    u_{n}$ могут быть найдены для $n \geq 1$ такие, что $x^{n} \neq u^{n}$ и такие, что 
    $\lambda(s_{0}, x^{n}c^{L}) = \lambda(s_{0}, u^{n}d^{L})$ для некоторых $c^{L}, d^{L} \in 
    X^{L}$. Пусть $i$ --- индекс первого символа, в котором отличаются $x^{n}$ и $u^{n}$. Пусть 
    $s_{j} = \delta(s_{0}, x_{1}x_{2}\dots x_{i - 1}) = \delta(s_{0}, u_{1}u_{2}\dots 
    u_{i - 1})$. Но $s_{j}$ достижимо из $s_{0}$ и $\lambda(s_{j}, x_{i}x_{i + 1}\dots 
    x_{n}c^{L}) = \lambda(s_{j}, u_{i}u_{i + 1}\dots u_{n}d^{L})$. Так как $x_{i} \neq u_{i}$, 
    мы имеем противоречие с изначальным предположением. Следовательно, предположение, что никакого 
    обратного автомата с задержкой $L$ относительно $s_{0}$ не существует, ошибочно. 
    Теорема доказана.
\end{proof}
 
Поскольку число состояний исследуемых последовательных автоматов является конечным, 
теорема~\ref{th:1.3} определяет конечный тест на существование обратного автомата с заданной 
задержкой в отношении конкретного состояния.

Теперь обратимся к определению выходной последовательность и множеству состояний. Эти определения 
будут полезны при обсуждении различных структурных свойств обратимых автоматов и будут 
использоваться в доказательствах. 

\begin{definition}\label{dfn:1.3}
    Множество выходных последовательностей длины $n$ определяется как $$Y^{n}(s_{i}) = 
    \left\{y^{n}: \exists x^{n}: \lambda(s_{i}, x^{n}) = y^{n} \right\}.$$
\end{definition}

\begin{definition}\label{dfn:1.4}
    Множество начальных состояний для выходной последовательностей $\alpha^{n}$ задаётся как 
    $$S_{i}(\alpha^{n}) = \left\{s: \alpha^{n} \in Y^{n}(s)\right\}.$$
\end{definition}

\begin{definition}\label{dfn:1.5}
    Множество входных последовательностей длины $n$ для начального состояния $s_{i}$ и выходной 
    последовательности $\alpha^{n}$ задаётся как $$X^{n}(s_{i}, \alpha^{n}) = \left\{x^{n}: 
    \lambda(s_{i}, x^{n} = \alpha^{n})\right\}.$$
\end{definition}

\begin{definition}\label{dfn:1.6}
    Множество конечных состояний для начального состояния $s_{i}$ и выходной последовательности 
    $\alpha^{n}$ задаётся как $$S_{f}(s_{i}, \alpha^{n}) = \left\{ s: \exists x^{n} \in X^{n} 
    (s_{i}, \alpha^{n}): \delta(s_{i}, x^{n}) = s \right\}.$$
\end{definition}

\begin{definition}\label{dfn:1.7}
    Пары (выходная последовательность $y^{n}$, конечное состояние $s$) для состояния $s_{i}$ 
    задаются как $$F^{n}(s_{i}) = \left\{(y^{n}, s): y^{n} \in Y^{n} \wedge s \in S_{f}(s_{i}, 
    y^{n})\right\}.$$
\end{definition}

Множества, определённые в \ref{dfn:1.5} и \ref{dfn:1.6}, подразумевают некоторую меру 
неопределённости в отношении возможных входных последовательностей и конечных состояний. По 
начальному состоянию $s_{0}$ и выходной последовательности $\alpha^{n}$, порядок входных 
последовательностей длины $n$ для $s_{0}$ и $\alpha^{n}$ также не определён относительно входной 
последовательности, которая выводит $\alpha^{n}$. Порядок конечных состояний, получаемых из 
$s_{0}$ с выходной последовательностью $\alpha^{n}$ также не может быть определён относительно 
конкретного конечного состояния.

Мы разберёмся в мощности множеств из представленных выше и их связи друг с другом.

\begin{theorem}\label{th:1.4}
    Если конечный автомат $M$ имеет обратный с задержкой $L$ относительно состояния $s_{0}$ для 
    некоторого $L$, то $\#X^{n}(s_{i}, \alpha^{n}) = \#S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})$ для каждого 
    $s_{i}$, достижимого из $s_{0}$ и для всех $\alpha^{n} \in Y^{n}(s_{i}), n \geq 0$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Очевидно, что $\#X^{n}(s_{i}, \alpha^{n}) \geq \#S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})$ для всех автоматов.
    Предположим, что $\#X^{n}(s_{i}, \alpha^{n}) > \#S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})$ для некоторого 
    $s_{i}$, достижимого из $s_{0}$, и $\alpha^{n} \in Y^{n}(s_{i})$. Отсюда следует, что 
    существует $a^{n} \neq b^{n} \in X^{n}$ и $s_{n} \in S_{f}(s_{i}, \alpha^{n})$ такие, что 
    $\lambda(s_{i}, a^{n}) = \lambda(s_{i}, b^{n}) = \alpha^{n}$ и $\delta(s_{i}, a^{n}) = 
    \delta(s_{i}, b^{n}) = s_{n}$. Но тогда $\lambda(s_{i}, a^{n}x^{k}) = \lambda(s_{i}, 
    b^{n}x^{k})$ для всех $x^{k} \in X^{k}, k \geq 0$. Так как $a^{n} \neq b^{n}$, то 
    существует состояние $s_{j}$, достижимое из $s_{i}$ (а следовательно и из $s_{0}$) такое, 
    что $\lambda(s_{j}, xc^{L}) = \lambda(s_{j}, ud^{L})$ для $x \neq u$. По теореме~\ref{th:1.3} 
    $M$ не имеет обратного с задержкой $L$ относительно $s_{0}$. 
\end{proof}

\begin{theorem}\label{th:1.5}
    Конечный автомат не имеет обратного ни для какого состояния, если $\#X > \#Y$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Предположим, что для некоторого конечного автомата $M$ выполняется $\#X = q$ и $\#Y = p$. 
    Далее предположим, что $q > p$. Если обратный к $M$ автомат с задержкой $L$ относительно 
    $s_{i}$ существует, то в качестве прямого следствия из теоремы~\ref{th:1.2} $\#Y^{n + L}(s_{i}) 
    \geq q^{n}~\forall n \geq 1$. Но может существовать не более $p^{n + L}$ выходных 
    последовательностей длины $n + L$. Таким образом, $\#Y^{n + L}(s_{i}) \leq p^{n + L}$. 
    Следовательно, $p^{n + L} / q^{n} \geq 1$. Рассмотрим случай, когда $p^{n + L} / q^{n}$ 
    бесконечно растёт. Тогда $$\lim_{n \rightarrow \infty}\left[\frac{p^{n + L}}{q^{n}}\right] = 
    p^{L} \lim_{n \rightarrow \infty} \left[\frac{p^{n}}{q^{n}}\right] = 0,$$ так как $q > p$. 
    Таким образом, существование обратного для $M$ автомата требует выполнения $q \leq p$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{th:1.6}
    Если конечный автомат $M$ имеет обратный с задержкой $L$ относительно $s_{0}$ для некоторого 
    $L$ и если $\#X = q$, то для любого $j \geq 0$: $$\displaystyle \# 
    \left\{\bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}}Y^{j}(s_i)\right\} \geq q^{j}.$$
\end{theorem}
\begin{proof}
    Рассмотрим конечный автомат $M^{j}(s_{0}) = {\langle S^{*}, X^{*}, Y^{*}, \delta^{*}, 
    \lambda^{*} \rangle}$, который является $j$-расширением для $M$ относительно состояния 
    $s_{0}$ и определяется следующим образом:
    \begin{itemize}
        \item $S^{*} = \left\{s_{i}: \exists x^{nj}: \delta(s_{0}, x^{nj}) = s_{i}; n \geq 
        1\right\}$;
        \item $X^{*} = X^{j}$;
        \item $Y^{*} = \left\{y^{j}: \exists x_{i} \in S^{*} \wedge x^{j}: \lambda(s_{i}, 
        x^{j}) = y^{j}\right\}$;
        \item $\delta^{*}(s_{i}, x^{j}) = \delta(s_{i}, x^{j})$;
        \item $\lambda^{*}(s_{i}, x^{j}) = \lambda(s_{i}, x^{j})$.
    \end{itemize}

    Предположим, что $\displaystyle \#\left\{\bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}}Y^{j}
    (s_{i})\right\} < q^{j}$. Это означает, что $\#Y^{*} < q^{j} = \#X^{j} = \#X^{*}$. По 
    теореме~\ref{th:1.5} не существует обратного автомата для $M^{j}(s_{0})$ ни для какого состояния. 
    Если же $M$ имеет обратный автомат с задержкой $L$ относительно состояния $s_{0}$ для 
    некоторого $L$, то и $j$-расширение $M^{'}$ относительно $s_{0}^{'}$ $M^{'j}(s_{0})$ также 
    будет обратным к $M^{j}(s_{0})$. Таким образом, если $M$ имеет обратный автомат относительно 
    $s_{0}$, теорема выполняется.
\end{proof}

В случае $\#X = \#Y$ теорема~\ref{th:1.6} может быть расширена следующими следствиями.

\begin{corollary}\label{cor:1.6.1}
    Если конечный автомат $M$ имеет обратный с задержкой $L$ относительно состояния $s_{0}$ для 
    некоторого $L$ и если $\#X = \#Y = q$, то для всех $j \geq 0$ $$\displaystyle \#\left\{
        \bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}} Y^{j}(s_{i})\right\} = q^{j}.$$
\end{corollary}
\begin{proof}
    Если $\#Y = q$, то $$\displaystyle \#\left\{\bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}} 
    Y^{j}(s_{i})\right\} \leq \#\left\{\bigcup_{s_{i} \in S} Y^{j}(s_{i})\right\} \leq q^{j}.$$ 
    
    Так как $M$ имеет обратный автомат относительно $s_{0}$, по теореме~\ref{th:1.6} требует, чтобы 
    выполнялось $$\displaystyle \#\left\{\bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}} Y^{j}(s_{i})
    \right\} \geq q^{j}.$$

    Таким образом, $\displaystyle \#\left\{\bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}} 
    Y^{j}(s_{i})\right\} = q^{j}$. 
\end{proof}

\begin{corollary}
    Если конечный автомат $M$ имеет обратный с задержкой $L$ относительно $s_{0}$ для некоторого 
    $L$ и если $\#X = \#Y = q$, то для всех $j \geq 0$ и $y^{j}$ существует некоторое состояние 
    $s_{i}$, достижимое из $s_{0}$ такое, что $y^{j} \in Y^{j}(s_{i})$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Доказательство следует из следствия~\ref{cor:1.6.1}, так как существует некоторая выходная 
    последовательность $y^{j}$ такая, что $y^{j} \notin Y^{j}(s_{i})$ для некоторого $s_{i}$, 
    достижимого из $s_{0}$, тогда $\displaystyle 
    \#\left\{\bigcup_{s_{i}~\text{достижимо из}~s_{0}} Y^{j}(s_{i})\right\} \leq q^{j} - 1$, 
    что нарушает условия следствия~\ref{cor:1.6.1}.
\end{proof}